## 一、引论

|        |                                    |
| ------ | ---------------------------------- |
| 宿主机 | 运行编译程序的计算机               |
| 目标机 | 运行编译程序所产生目标代码的计算机 |

小结：

1. 语言程序分为：**汇编**语言程序和**高级**语言程序
2. 高级语言处理程序按翻译方式分为：**编译**程序和**解释**程序，区别：是否生成目标代码
3. 编译程序是这样一种程序，把源语言程序转化成目标语言程序

## 二、高级语言及其语法描述

### 2.1 上下文无关文法

|              |                                    |
| ------------ | ---------------------------------- |
| 文法         | 描述语言的语法结构的形式规则       |
| 上下文无关法 | 定义的语法范畴完全独立于出现的环境 |

上下文无关文法 G = ( VT，VN，S，P )

|      |                      |                                  |
| ---- | -------------------- | -------------------------------- |
| VT   | 终结符集合（非空）   |                                  |
| VN   | 非终结符集合（非空） | VT ∩ Vn = Ø                      |
| S    | 文法的开始符号       | S ∈ VN                           |
| P    | 产生式集合（有限）   | P → α，P ∈ VN，α ∈ ( VT ∪ VN ) * |

开始符 S 至少必须在某个产生式的左部出现一次

### 2.2 推导

G **文法**，S **开始符号**

- if S *⇨ α，则称 α 是一个[句型]()

- 仅含终结符号的[句型]()是一个句子

- **文法** G 所产生的句子的全体是一个[语言 L(G)]()

---

由**文法**求[语言]()：

> G(A): A → c|Ab

A ⇨ c

A ⇨ Ab ⇨ c b

A ⇨ Ab ⇨ cb b

L(G)={ c,cb,cbb,... }

---

由[语言]()求**文法**：

> L(G)={ a^n * b^n | n >= 1 }

n=1,ab

n=2,a[ab]()b

n=3,aa[ab]()bb

G(s): S → ab|aSb

### 2.3 语法分析树与二义性

一颗语法树是不同推导过程的共性抽象

定义：

- 如果一个文法存在某个句子对应两棵不同的语法树，则说这个文法是二义的
- 也就是说，若一个文法中存在某个句子，它有两个不同的最左（最右）推导，则这个文法是二义的

例题：

> 令文法为：
>
> E → T | E+T | E-T
>
> T → F | T*F | T/F
>
> F → (E) | i
>
> 1. 给出 **i + i * i** 、**i * ( i + i )** 的最左推导和最右推导 
>
>    |                   | 最左推导                                                     | 最右推导                                                     |
>    | ----------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
>    | **i + i * i**     | E = [E + T]()<br />E = [T]() + T<br />E = [F]() + T<br />E = [i]() + T<br />E = i + [T * F]()<br />E = i + [F]() * F<br />E = i + [i]() * F<br />E = i + i * [i]() | E = [E + T]()<br />E = E + [T * F]()<br />E = E + T * [i]()<br />E = E + [F]() * i<br />E = E + [i]() * i<br />E = [T]() + i * i<br />E = [F]() + i * i<br />E = [i]() + i * i |
>    | **i * ( i + i )** | E = [T]()<br />E = [T * F]()<br />E = [F]() * F<br />E = [i]() * F<br />E = i * [(E)]()<br />E = i * [(E + T)]()<br />E = i * ([T]() + T)<br />E = i * ([F]() + T)<br />E = i * ([i]() + T)<br />E = i * (i + [F]())<br />E = i * (i + [i]()) | E = [T]()<br />E = [T * F]()<br />E = T * [(E)]()<br />E = T * (E + [T]())<br />E = T * (E + [F]())<br />E = T * (E + [i]())<br />E = T * ([T]() + i)<br />E = T * ([F]() + i)<br />E = T * ([i]() + i)<br />E = [F]() * (i + i)<br />E = [i]() * (i + i) |
>
> 2. 给出 **i + i + i** 、**i + i * i** 、**i - i - i** 的语法树

